---
title: ETF 是什麼？投資新手的入門首選
description: '什麼是 ETF|ETF 介紹| ETF 入門|ETF 怎麼選|ETF 推薦|主動型 ETF|被動型 ETF|美股 ETF|美股大盤 ETF|S&P 500 ETF|方舟 ETF| ARK ETF'
date: 2020-09-13 14:34:11
tag: [Stock, Index, ETF]
category: Investment
---
- 如果有人問：我該怎麼開始投資呢？或是對於初入股票的人，不知道該如何選擇買哪支股票，我通常會建議先從投資 ETF （被動型）開始。

# ETF 是什麼？跟一般股票的差別
- ETF（Exchange-traded fund），全名是指數股票型基金。名字裡面有股票，又有基金，那到底是屬於股票或是基金呢？我們可以把它想成是一個股票的組合，一支 ETF 裡面通常是由 30 支以上的股票所組成。所以本質來說，要把它當作股票或是基金都沒關係。
- ETF 因為是由很多支股票所組成，因此波動性不會像只選擇一支股票的起伏這麼大，風險也較為分散。算是較為穩定的投資標的。而被選入 ETF 裡面的股票，通常也都是在該產業中較具代表性，或是市值較大的股票。因此相較於我們自己選股，ETF 踩到地雷的機率也比單純投資一支股票來得低。
- P.S. ETF 因為有人專門管理，因此每年都會收取一定的管理費。

# 主動式 ETF，被動式 ETF
- ETF 中又分為主動型及被動型二種：
 - 主動型（Active ETF）：是由 ETF 的管理者，透過他們的研究，主動選擇要將哪支股票加入到 ETF，以及將哪支股票踢出 ETF 組合，何時買進股票及賣出，都由管理者決定。因為當中涉及人員的研究，所以收取的手續費較高。
 - 目前我個人較看好的就屬由 Catherine Wood 所領導的方舟投資（Ark Investment）底下管理的方舟創新 ETF（ARK INNOVATION ETF），股票代號 [ARKK](https://ark-funds.com/arkk)，每年的費用率為 0.75%，目前淨資產為 48 億，近一年的報酬率為 48.99%，近五年為 29.11%。<br/><br/>

 - 被動型（Passive ETF）：是追蹤市場大盤指數的 ETF，通常由整個市場中 80% 的股票組成。因為管理人不須主動去買賣股票，收取的手續費較低。
 - 我較推薦是由先鋒集團底下管理的 [VOO](https://investor.vanguard.com/etf/profile/VOO)（Vanguard S&P 500 ETF），看名字就知道這是一支追蹤 S&P 500 指數的 ETF，每年費用為 0.03%，是追蹤 S&P 500 指數裡面最低的。目前淨資產為 5600 億，近一年的報酬率為 7.45%，近五年為 10.69％。<br/><br/>

- P.S. 主動式 ETF 報酬率的起伏會較大，而被動式 ETF 則因報酬率較為穩定，所以也是退休基金的首選。

# ETF 挑選要點
- 在選擇 ETF 時，我主要注重的點有二個：
 1. 流動性：也就是 ETF 的淨資產大小，規模太小的 ETF，若同一時間太多人賣出，容易影響股價，也會造成無法貼近大盤指數的結果，規模越大的 ETF 越能抵抗價格波動的風險。
 2. 管理費：這點在被動式 ETF 上更為明顯，因為一樣都是追蹤大盤指數，在報酬率方面並不會有太大的差別，這時候能比較的就是管理費了。但若你挑選的被動式 ETF 並無法取得貼近大盤指數的報酬，則另當別論。能準確取得與大盤指數接近的 ETF 才是好的 ETF。